世道人生：命繫一線 - 李怡

世道人生：命繫一線 - 李怡

港澳辦及中聯辦「強烈譴責」議員郭榮鏗拖延內會主席選舉，揚言以涉公職人員行為失當治罪，林鄭及建制派緊跟兩辦開火。路透社長文，訪問三名匿名資深法官，指香港法治岌岌可危。預定明年1月繼任終院首席法官的張舉能，曾以人大釋法，違反司法原則回溯既往，即以之裁決釋法前的梁游宣誓事件，判決時明言人大釋法是內地法律問題，香港《普通法》不能過問。法律界對張官判決有「極大保留」。

香港的行政、立法、司法這三權都已經命繫一線。但如果仍然有一線的話，那麼這一線是甚麼？

歷史回帶到兩百多年前，美國於1787年舉行制憲會議，經過四個月激烈爭論，艱難地確定了三權分立的國家政體。這個憲法總體指導思想，就是「像防賊一樣防着總統」。但是，開國元勳之一的傑佛遜很快發現了這一憲法的致命缺陷，那就是：國家權力雖然被分拆為立法、司法、行政三大塊，但三者事實上都只能操縱在官吏手裏。對於絕大多數民眾來說，如果沒有任何可以操縱在自己手裏的直接權力，他們最終將一無所有。基於這一思考，傑佛遜經兩年多努力，推動《美國憲法第一修正案》於1791年通過。

這也是人類歷史上最奇特的一個憲法條文，因為它是一條不允許通過某類法律條文的條文：國會不得制訂關於下列事項的法律：確立國教或禁止信教自由；剝奪言論自由或出版自由；或剝奪人民和平集會和向政府請願伸冤的權利。後來當上美國第三任總統的傑佛遜有句名言，「在一個沒有報紙的政府和一個沒有政府的報紙之間，我會毫不猶豫地選擇後者」。

命繫一線的一線，就是監督三權的第四權——傳媒，即使三權分立的國家也如此。何況香港？香港的一線，就是還沒有全部死去的傳媒。

最近，好幾位文友撐《蘋果日報》訂閱，我與一些年輕朋友談起，他們對《蘋果》卻有些批評意見。一是訂閱很難，但退訂太容易。這和全世界的網上訂閱相反，訂《紐時》、訂Netflix、訂NBA，都超容易，要退不容易。這跟一般售貨可退不一樣，因為網上免費資訊太多了，必須依賴人的慣性。其二，受泛民的意識主導，過去反本土、批梁游、梁天琦以至批言論港獨，選舉時的陰謀論和協調益泛民，經反送中後，年輕人不再計較以往，去年紛紛訂閱。但其後對泛民政黨做錯也網開一面，「成日做埋啲膠嘢」（我不知道指甚麼），黃絲心態就係取消訂閱。其三，只容納同溫層意見，不是以文章質素先行，沒有了百家爭鳴，不好看了。在多元意見和深入報道方面比不上免費的《立場新聞》和《眾新聞》。其四，果籽離開以文字為主軸的定位，玩拍片質素不及YouTuber，是捨長就短。

這些意見我不完全同意，至少我在《蘋果》撰文撐本土、支持包括對港獨議題的言論自由、撐梁游等就沒有被干預。當然，我希望對年輕人的各種思想可以廣開言路。年輕人的能量有多大，去年的反送中和區選可見一斑。

不過，我對年輕朋友說，在現時香港的傳媒環境下，如果有一份像早前爆出的林賤寫給中央的報告，除了《蘋果》可以給甚麼傳媒？經過反送中，這類內部文件一定還有許多人想送出，有許多黑幕想揭發，但要保證提供者安全，真的只能是《蘋果》。去年對警暴和激烈抗爭報道，當然還有《立場新聞》，有RTHK，但前者資源有限，後者的財權掌政府手中，岌岌可危。《蘋果》是仍然有資源、仍然最有力的主流實體傳媒，它的生存對於命繫一線的香港，至關重要。

伏爾泰說：「我不贊同你的觀點，但我會誓死捍衞你發言的權利。」年輕朋友對《蘋果》可以有許多不贊同，但要誓死捍衞對極權政治的監督權利。我相信黃毓民也會同意我的看法。

李怡

連日呼籲 蘋果真係瀕死邊緣
未課金嘅快啲幫手啦

咁多港企ceo膠層都減薪
唔知蘋果有無效法過呢？
定係減左我miss左？

由蘋果創刋日開始每日都買實體報至今。從未見過每個專欄作家都要輪流出黎推銷。從公開資務資料睇到壹傳媒由2017年開始要燒錢，估計啲錢已經差唔多燒晒而收入無突破，而家只係垂死掙扎。

蘋果同你講嗰啲企業個scale都差好遠吓

咁講即係無減過
因為我有朋友入面做 所以知d唔知d
但老細係咪減薪同員工共度時艱 應該同規模無大關係
我支持佢立場 但唔支持佢營運方式
蘋果炒左好多人 大家都知
但個老細炒咁多手足 自己唔減 就叫人課金支持
我比既錢幫唔到員工 只係去左老細度
打個比喻有間黃店牌頭 將收入5%撥去支援手足
但有50%係老細自己大魚大肉花費左
你覺得值唔值得幫襯？

每人有唔同既尺 值唔值得支持係個人選擇
比喻既比例亦不盡寫實 只係多個方向思考
個人取向既事我都不再多作評論

我唔知佢啲高層有無減喎
如果佢哋啲管理層肥上瘦下
你可以要求佢哋改革
蘋果依家告急到咁樣樣
都要幫咗先 先有計傾

推